%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 6 --- Suites}}
\fancyhead[R]{\textsc{Cours 3 --- Corrigé}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{fontawesome}

\usepackage{qrcode}

\renewcommand{\blanc}[1]{\textcolor{red}{\large #1}}

\begin{document}

\setcounter{section}{2}
\section{Calculatrice}

\begin{em}
  Les questions marquées d'un symbole calculatrice \faCalculator{} doivent être faites \emph{en utilisant le module suites de la calculatrice}. Il n'y a donc aucune rédaction attendue pour ces questions.
\end{em}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Métropole --- La Réunion --- 18 juin 2019]
  \begin{em}
    On s'intéresse au recyclage des emballages ménagers en plastique issus de la collecte sélective (EMPCS).

    On fait l'hypothèse qu'à partir de 2016, le taux d'évolution annuel de la masse d'EMPCS recyclés est constant et égal à 4,2 \%.

    La masse d'EMPCS recyclés au cours de l'année ($2016 + n$), exprimée en millier de tonnes, est modélisée par le terme de rang $n$ d'une suite $\left( u_n \right)$ de premier terme $u_0=282$.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Justifier que la suite $\left( u_n \right)$ est géométrique. Préciser sa raison.}
      Un taux d'évolution égal à 4,2\% correspond à un coefficient multiplicateur de $1+\frac{4,2}{100}=1,042$. Donc chaque année, la masse est multipliée par $1,042$ : c'est donc une suite géométrique de raison $1,042.$
    \item \emph{Exprimer u n en fonction de l'entier $n$.}
      Le terme général d'une suite géométrique de premier terme $u_0$ et de raison $q$ est $u_n=u_0\times q^n$. Donc pour cette suite, cela donne :
      \[
        u_n=u_0\times q^n=282\times1,042^n
      \]
    \item \emph{En déduire une estimation de la masse d'EMPCS recyclés en 2019.}
      L'année 2019 correspond à $2016+3$, donc à $u_3$. Calculons ce terme.
      \[
        u_3=282\times1,042^3\approx319
      \]
      Donc en 2019, selon ce modèle, la masse d'EMPCS serait d'environ $319$ milliers de tonnes.
    \item
      \begin{em}
        \faCalculator{} On souhaite calculer le rang de l'année à partir de laquelle la masse d'EMPCS recyclés aura doublé par rapport à l'année 2016.

        Calculer cette année à l'aide du module \enquote{Suites} de votre calculatrice.
      \end{em}
      Le double de l'année 2016 est $2\times282=564$. Nous cherchons donc l'indice du premier terme de la suite dépassant 564. À la calculatrice, nous obtenons les valeurs suivantes (je ne donne pas toutes les valeurs).
      \[\begin{array}{c|c}
          n & a_n \\
          \hline
          13 & \numprint{481,42}\\
          14 & \numprint{501,64}\\
          15 & \numprint{522,71}\\
          16 & \numprint{544,66}\\
          17 & \numprint{567,54}\\
          18 & \numprint{591,38}\\
          19 & \numprint{616,21}\\
      \end{array}\]
      La suite dépasse 564 pour la première fois pour $n=17$, ce qui correspond à l'année $2016+17$, soit 2033.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Polynésie --- 18 juin 2019]
  \begin{em}
    Soit $\left( v_n \right)$ la suite géométrique de raison $q=1,2$ et de premier terme $v_1=6$.

    \faCalculator{} Quelle est la valeur de $v_6$ arrondie au dixième ?
  \end{em}
  Attention : Cette suite commence à $v_1$ et non pas $v_0$. Il faut donc bien configurer la calculatrice pour prendre en compte ce cas-là.

  À la calculatrice, nous obtenons les valeurs suivantes.
      \[\begin{array}{c|c}
          n & a_n \\
          \hline
          1 & 6 \\
          2 & 7,2 \\
          3 & 8,64 \\
          4 & 10,36 \\
          5 & 12,44 \\
          6 & 14,92 \\
          7 & 17,91 \\
      \end{array}\]
      Nous lisons donc que $v_6\approx14,92$.
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Polynésie --- 3 septembre 2019]
  \begin{em}
    Soit $\left( u_n \right)$ la suite arithmétique de premier terme $u_0 = 5$ et de raison 7.

    \faCalculator{}
    Quel est le plus petit entier naturel $n$ tel que $u_n$ dépasse 50 ?
  \end{em}

  À la calculatrice, nous obtenons les valeurs suivantes (je n'ai pas représenté toutes les valeurs).
      \[\begin{array}{c|c}
          n & a_n \\
          \hline
          4 & 33\\
          5 & 40\\
          6 & 47\\
          7 & 54\\
          8 & 61\\
      \end{array}\]
      La première valeur dépassant 50 est donc 54, pour $n=7$. Le plus petit entier naturel $n$ tel que $u_n$ dépasse 50 est donc $n=7$.
\end{exercice}
\end{document}
